<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent.fr">
%aptent;

]>

<refentry lang="fr">
 &apt-docinfo;
 
 <refmeta>
   <refentrytitle>apt-secure</refentrytitle>
   <manvolnum>8</manvolnum>
 </refmeta>

<!-- NOTE: This manpage has been written based on the
     Securing Debian Manual ("Debian Security
     Infrastructure" chapter) and on documentation
     available at the following sites:
     http://wiki.debian.net/?apt06
     http://www.syntaxpolice.org/apt-secure/
     http://www.enyo.de/fw/software/apt-secure/
-->
<!-- TODO: write a more verbose example of how it works with 
     a sample similar to 
     http://www.debian-administration.org/articles/174
     ?
--> 

 
 <!-- Man page title -->
 <refnamediv>
    <refname>apt-secure</refname>
    <refpurpose>Certification d'archive avec APT</refpurpose>
 </refnamediv>

 <refsect1><title>Description</title>
   <para>
   Depuis sa version 0.6, <command>apt</command> sait vérifier 
la signature du fichier Release de chaque archive. On s'assure ainsi que les
paquets de cette archive ne peuvent pas être modifiés par quelqu'un qui ne 
possède pas la clé de la signature du fichier Release.
   </para>

   <para>
   Quand un paquet provient d'une archive sans signature ou d'une archive avec 
une signature dont apt ne possède pas la clé, ce paquet n'est pas considéré 
comme fiable et son installation provoquera un avertissement. Pour 
l'instant, <command>apt-get</command> ne signale que les archives sans 
signature&nbsp;; les prochaines versions pourraient rendre obligatoire la 
vérification des sources avant tout téléchargement de paquet.
   </para>

   <para>
   Les paquets &apt-get;, &aptitude; et &synaptic; possèdent cette nouvelle 
fonction de certification. 

   </para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Archives fiables</title> 

   <para> 
   D'une archive apt jusqu'à l'utilisateur, la confiance se construit en 
plusieurs étapes. <command>Apt-secure</command> est la dernière étape. Faire 
confiance à une archive ne signifie pas que les paquets qu'elle contient 
sont exempts de code malveillant, mais signifie que vous faites confiance au 
responsable de l'archive. C'est ensuite au responsable de l'archive de faire 
en sorte que l'archive soit fiable. 

   </para>

   <para><command>Apt-secure</command> n'examine pas la signature d'un 
paquet. Certains programmes peuvent le faire comme 
<command>debsig-verify</command> ou <command>debsign</command>, qu'on peut 
trouver dans les paquets debsig-verify et devscripts.
</para>

   <para>
   La fiabilisation dans Debian commence quand un responsable de paquet envoie 
un nouveau paquet ou une nouvelle version d'un paquet dans l'archive. Cet 
envoi, pour être effectif, doit être signé avec la clé d'un responsable qui 
se trouve dans le trousseau des responsables Debian (disponible dans le 
paquet debian-keyring). Les clés des responsables de paquet sont signées par 
d'autres responsables, suivant des procédures préétablies pour s'assurer de 
l'identité des propriétaires de la clé.

   </para>

   <para>
   Une fois le paquet vérifié et archivé, la signature du responsable est 
enlevée, une somme MD5 du paquet est calculée et mise dans le fichier 
Packages. Une somme MD5 de tous les paquets est ensuite calculée et mise 
dans le fichier Release. Ce fichier est signé par la clé de l'archive. Cette 
clé qui est créée chaque année et distribuée par le serveur FTP se trouve 
aussi dans le trousseau Debian.

   </para>

   <para>
   Un utilisateur peut consulter la signature du fichier Release, extraire la 
somme MD5 d'un paquet et la comparer avec la somme du paquet qu'il a 
téléchargé. Avant la version 0.6, seule la somme du paquet téléchargé était 
vérifiée. Maintenant on peut vérifier aussi la signature du fichier Release.

   </para>

   <para>Cette façon de faire est différente d'une vérification de la signature d'un 
paquet. Elle vise à empêcher deux types d'attaque possibles&nbsp;: 

   </para>

    <itemizedlist>
       <listitem><para>
L'attaque de type <quote>homme au milieu</quote>. Sans vérification de 
signature, quelqu'un de malveillant peut s'introduire au milieu du 
processus de téléchargement et insérer du code soit en contrôlant un élément 
du réseau, routeur, commutateur, etc. soit en détournant le trafic vers un 
serveur fourbe (par usurpation d'adresses).
</para></listitem>
 
       <listitem><para>
L'attaque par compromission d'un miroir sur le réseau.  Sans vérification de 
signature, quelqu'un de malveillant peut compromettre un miroir et modifier 
les fichiers. Ainsi tous ceux qui téléchargent les paquets de ce miroir 
propagent du code malveillant.
</para></listitem>
    </itemizedlist>

   <para>
Cependant cette méthode ne garantit pas contre une compromission du serveur 
Debian lui-même (qui signe les paquets) ni contre la compromission de la clé 
qui sert à signer les fichiers Release. Mais elle peut compléter la 
signature des paquets.
</para>
</refsect1>

 <refsect1><title>Configuration</title>
   <para>
   Le programme qui gère la liste des clés utilisées par apt s'appelle 
<command>apt-key</command>. Il peut ajouter ou supprimer des clés. Cette 
version installe automatiquement les clés qui servent à signer l'archive 
Debian et les différents répertoires de paquets. 

   </para>
   <para>
   Pour ajouter une clé, vous devez d'abord la télécharger. Il vaut mieux 
utiliser un canal fiable pour ce téléchargement. Ensuite vous l'ajoutez avec 
la commande <command>apt-key</command> et vous lancez la commande 
<command>apt-get update</command> pour télécharger et vérifier le fichier 
<filename>Release.gpg</filename> de l'archive que vous avez configurée.

   </para>
</refsect1>

<refsect1><title>Configuration d'une archive</title>
   <para>
   Si vous voulez signer les archives dont vous avez la responsabilité, vous 
devez&nbsp;:

   </para>

     <itemizedlist>
       <listitem><para>créer un fichier Release à la racine de l'archive, s'il n'existe pas 
déjà. Vous pouvez le créer avec la commande <command>apt-ftparchive release</command> 
(fournie dans le paquet apt-utils)&nbsp;;
</para></listitem>
   
      <listitem><para>
le signer, avec la commande <command>gpg -abs -o Release.gpg Release</command>&nbsp;;
</para></listitem>

      <listitem><para>
publier l'empreinte de la clé. Ainsi les utilisateurs de votre archive 
connaîtront la clé qu'ils doivent importer pour authentifier les fichiers de 
l'archive.
</para></listitem>

    </itemizedlist>

    <para>Chaque fois que le contenu de l'archive change, le responsable doit refaire 
les deux premières étapes.
</para>

</refsect1>

<refsect1><title>Voir aussi</title> 
<para> 
&apt-conf;, &apt-get;,&sources-list;, &apt-key;, &apt-ftparchive;, &debsign;, 
&debsig-verify;, &gpg;

</para>

<para>Pour des informations plus substantielles, vous pouvez consulter 
<ulink url="http://www.debian.org/doc/manuals/securing-debian-howto/ch7.en.html">
l'infrastructure debian pour la sécurité</ulink> un chapitre du manuel Debian sur la sécurité 
(disponible dans le paquet harden-doc) et le 
<ulink url="http://www.cryptnet.net/fdp/crypto/strong_distro.html">Strong Distribution HOWTO</ulink> par V. Alex Brennen.
  </para>

</refsect1>

 &manbugs;
 &manauthor;

<refsect1><title>Auteurs</title> 

<para>
Cette page a été écrite à partir des travaux de Javier Fernández-Sanguino Peña, Isaac 
Jones, Colin Walters, Florian Weimer et Michael Vogt.
</para>
  </refsect1>
&traducteur;
 
</refentry>
