<?xml version="1.0" encoding="iso-8859-15" standalone="no"?>
<!DOCTYPE refentry PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.2//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.2/docbookx.dtd" [

<!ENTITY % aptent SYSTEM "apt.ent.fr">
%aptent;

]>

<refentry lang="fr">

 <refentryinfo>
   &apt-author.jgunthorpe;
   &apt-author.team;
   &apt-email;
   &apt-product;
   <!-- The last update date -->
   <date>29 Février 2004</date>
 </refentryinfo>

<refmeta>
<refentrytitle>apt-get</refentrytitle>
<manvolnum>8</manvolnum>
</refmeta>

<refnamediv>
<refname>apt-get</refname>
<refpurpose>Utilitaire d'APT pour la manipulation de paquets -- interface en ligne de commande.</refpurpose>
</refnamediv>

<refsynopsisdiv>
<cmdsynopsis>
<command>apt-get</command>
<arg><option>-hvs</option></arg>
<arg><option>-o=<replaceable>option de configuration</replaceable></option></arg>
<arg><option>-c=<replaceable>fichier</replaceable></option></arg>
<group choice="req">
<arg>update</arg>
<arg>upgrade</arg>
<arg>dselect-upgrade</arg>
<arg>install <arg choice="plain" rep="repeat"><replaceable>paquet</replaceable></arg></arg>
<arg>remove <arg choice="plain" rep="repeat"><replaceable>paquet</replaceable></arg></arg>
<arg>source <arg choice="plain" rep="repeat"><replaceable>paquet</replaceable></arg></arg>
<arg>build-dep <arg choice="plain" rep="repeat"><replaceable>paquet</replaceable></arg></arg>
<arg>check</arg>
<arg>clean</arg>
<arg>autoclean</arg>
</group>
</cmdsynopsis>
</refsynopsisdiv>

<refsect1><title>Description</title>
<para>
<command>Apt-get</command> est l'outil en ligne de commande pour manipuler les
paquets. Il peut être considéré par l'utilisateur comme un générateur de
sortie pour les autres outils de la bibliothèque APT.
Plusieurs interfaces utilisateur existent, comme dselect, aptitude,
synaptic, gnome-apt ou wajig.
   </para>
<para>
À moins que l'option <option>-h</option>, ou <option>--help</option> ne soit donnée, l'une des
commandes suivantes doit être présente.
</para>   
   <variablelist><varlistentry><term>update</term>
<listitem><para>
La commande <literal>update</literal> permet de resynchroniser un fichier répertoriant
les paquets disponibles et sa source. Ces fichiers sont récupérés aux
endroits spécifiés dans <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Ainsi, lorsqu'on 
utilise une archive Debian, cette commande récupère les fichiers 
<filename>Packages.gz</filename> et les analyse de manière à rendre disponibles
les informations concernant les nouveaux paquets et les paquets mis à jour.
On doit toujours exécuter une commande <literal>update</literal> avant les commandes
<literal>upgrade</literal> ou <literal>dist-upgrade</literal>. Il faut savoir que l'indicateur
de progression d'ensemble n'est pas correct puisque la taille de ces fichiers 
ne peut être connue à l'avance. 
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>upgrade</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>upgrade</literal> permet d'installer les versions les plus 
récentes de tous les paquets présents sur le système en utilisant les
sources énumérées dans <filename>/etc/apt/sources.list</filename>. Les paquets
installés dont il existe de nouvelles versions sont récupérés et mis à
niveau. En aucun cas des paquets déjà installés ne sont supprimés&nbsp;; de 
même, des paquets qui ne sont pas déjà installés ne sont ni récupérés ni 
installés. Les paquets dont de nouvelles versions ne peuvent pas être 
installées sans changer le statut d'installation d'un autre paquet sont 
laissés dans leur version courante. On doit d'abord exécuter la commande 
<literal>update</literal> pour que <command>apt-get</command> connaisse 
l'existence de nouvelles versions des paquets.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>dselect-upgrade</term>
<listitem><para>   
<literal>dselect-upgrade</literal> est utilisée conjointement avec &dselect;, l'interface 
traditionnelle Debian pour la gestion des paquets.
La commande <literal>dselect-upgrade</literal> suit les modifications faites par
&dselect; dans le champ <literal>Status</literal> des paquets disponibles, et effectue
les actions nécessaires à la réalisation de cet état (par exemple, 
suppression d'anciens paquets, installation de nouveaux paquets).
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>dist-upgrade</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>dist-upgrade</literal> effectue la fonction <literal>upgrade</literal> en
y ajoutant une gestion intelligente des changements de dépendances dans les
nouvelles versions des paquets&nbsp;; <command>apt-get</command> possède un système 
«&nbsp;intelligent&nbsp;» de résolution des conflits et il essaye, quand c'est
nécessaire, de mettre à niveau les paquets les plus importants aux dépens 
des paquets les moins importants. Le fichier <filename>/etc/apt/sources.list</filename>
contient une liste de sources où récupérer les paquets désirés.
Voyez aussi &apt-preferences; pour un mécanisme de remplacement des paramètres
généraux pour certains paquets.
    </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>install</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>install</literal> est suivie par un ou plusieurs paquets à
installer. Chaque paquet est un nom de paquet&nbsp;; ce n'est pas un nom de
fichier entièrement défini (par exemple, dans un système Debian GNU/Linux,
on indiquera libc6  et non pas <literal>libc6_1.9.6-2.deb</literal>). Tous les 
paquets requis par le(s) paquet(s) que l'on veut installer sont aussi 
récupérés et installés. On se sert du fichier 
<filename>/etc/apt/sources.list</filename> pour localiser les paquets désirés. Quand 
un trait d'union est accolé (sans espace intermédiaire) au nom d'un paquet 
déjà installé, ce paquet est supprimé. De même on peut ajouter un signe 
«&nbsp;+&nbsp;» pour désigner un paquet à installer.
Cette dernière fonctionnalité peut être utilisée pour annuler les décisions
prises par le système de résolution des conflits d'apt-get.
     </para>
<para>
On peut choisir d'installer une version particulière d'un paquet en faisant
suivre son nom par un signe égal et par la version. Cette version sera
localisée et l'installation sera demandée. On peut aussi choisir une
distribution particulière en faisant suivre le nom du paquet par une barre
oblique et par le nom de la distribution ou de l'archive (stable, testing, 
unstable).
     </para>
<para>
Avec ces possibilités de choisir la version, de vieilles versions d'un paquet
peuvent être installées. Il faut faire attention.
     </para>
<para>
Enfin, le mécanisme d'&apt-preferences; permet de créer d'autres règles pour
l'installation des paquets.
     </para>
<para>
Quand aucun paquet ne correspond à l'expression donnée en argument et que cette
expression contient l'un des caractères «&nbsp;.&nbsp;», «&nbsp;?&nbsp;» ou 
«&nbsp;*&nbsp;», on considère que c'est une expression rationnelle POSIX et 
elle est appliquée à tous les paquets de la base de données. Tout paquet 
correspondant est installé (ou supprimé). Notez que la comparaison est 
effectuée par sous-chaîne et «&nbsp;lo&nbsp;» correspond aussi bien à 
«&nbsp;how-lo&nbsp;» qu'à «&nbsp;lowest&nbsp;». Si vous ne le voulez pas, ancrez 
l'expression par un caractère «&nbsp;^&nbsp;» ou un  caractère «&nbsp;$&nbsp;», 
ou bien créez une expression plus précise.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>remove</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>remove</literal> est identique à la commande <literal>install</literal>&nbsp;;
Mais les paquets sont supprimés et non pas installés. Quand un signe plus est 
accolé (sans espace intermédiaire) au nom du paquet, le paquet est installé au lieu
d'être supprimé.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>source</term>
<listitem><para>
Avec la commande <literal>source</literal>, <command>apt-get</command> récupère des paquets
sources. APT examine les paquets disponibles pour choisir le paquet source
à récupérer. Il trouve ensuite et télécharge dans le répertoire courant
la version la plus récente. Les paquets source sont gérés indépendamment
des paquets binaires, via les lignes de type <literal>deb-src</literal> dans le fichier
&sources-list;. On n'obtiendra probablement pas les mêmes sources que celles
du paquet installé ou celles du paquet qu'on pourrait installer. Si l'option 
<option>--compile</option> est spécifiée, le paquet est compilé en un binaire .deb 
avec <command>dpkg-buildpackage</command>. Si <option>--download-only</option> est 
spécifié, le source n'est pas décompacté.
     </para>
<para>
De la même façon qu'avec les paquets binaires, on peut récupérer une version 
particulière d'un paquet source en faisant suivre son nom par un signe égal 
et par la version. Cela permet une comparaison exacte entre le nom du paquet
source et la version&nbsp;; cela lance implicitement la commande   
<literal>APT::Get::Only-Source</literal>.
     </para>
<para>
Notez que les paquets sources ne sont pas suivis comme le sont les paquets
binaires. Ils ne sont présents que dans le répertoire courant et sont
semblables à des sources téléchargés sous forme de tarball.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>build-dep</term>
<listitem><para>   
Avec la commande <literal>build-dep</literal>, apt-get installe ou supprime des paquets
dans le but de satisfaire les dépendances de construction d'un paquet source.
Pour l'instant, dans la cas d'un paquet virtuel, un paquet est choisi au
hasard.
     </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry><term>check</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>check</literal> est un outil de diagnostic&nbsp;; il met à jour 
le cache des paquets et cherche des dépendances défectueuses.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>clean</term>
<listitem><para>   
La commande <literal>clean</literal> nettoie le référentiel local des paquets 
récupérés. Il supprime tout, excepté le fichier lock situé dans
<filename>&cachedir;/archives/</filename> et <filename>&cachedir;/archives/partial/</filename>.
Quand APT est utilisé comme mode de &dselect;, <literal>clean</literal> est effectué
automatiquement. Quand on n'utilise pas dselect, il faut exécuter
<literal>apt-get clean</literal> de temps en temps si l'on veut libérer de l'espace 
disque.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term>autoclean</term>
<listitem><para>
Tout comme <literal>clean</literal>, <literal>autoclean</literal> nettoie le référentiel local 
des paquets récupérés. La différence est qu'il supprime uniquement les paquets
qui ne peuvent plus être téléchargés et qui sont grandement inutiles.
On peut ainsi contrôler la taille de ce cache sur une longue période. 
Tant qu'elle n'est pas activée, l'option de configuration 
<literal>APT::Clean-Installed</literal> empêche la suppression de paquets installés. 
     </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
 </refsect1>
<refsect1><title>Options</title>
&apt-cmdblurb;

<variablelist>

<varlistentry><term><option>-d</option></term><term><option>--download-only</option></term>
<listitem><para>
Récupération seule&nbsp;; les paquets sont récupérés mais ne sont ni dépaquetés
ni installés. Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Download-Only</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-f</option></term><term><option>--fix-broken</option></term>
<listitem><para>
Correction&nbsp;; essaye de réparer un système dont les dépendances sont 
défectueuses. Cette option, utilisée avec install ou remove, peut omettre
tout paquet de façon à permettre à APT de déduire une solution viable.
Chaque paquet spécifié doit complètement corriger le problème. Cette option
est quelquefois nécessaire lorsque l'on exécute APT pour la première fois&nbsp;;
APT lui-même interdit les dépendances défectueuses dans un système. Il est 
possible que la structure de dépendances d'un système soit tellement
corrompue qu'elle requiert une intervention manuelle (ce qui veut dire la
plupart du temps utiliser &dselect; ou <command>dpkg --remove</command> pour éliminer 
les paquets en cause). L'utilisation de cette option conjointement avec
<option>-m</option> peut produire une erreur dans certaines situations.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Fix-Broken</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-m</option></term><term><option>--ignore-missing</option></term>
<term><option>--fix-missing</option></term>
<listitem><para>
Ignorer les paquets manquants&nbsp;; si des paquets ne peuvent être 
récupérés, ou, après récupération, ne satisfont pas au contrôle d'intégrité, 
cette commande met ces paquets de côté et gère le résultat. Utiliser cette 
option conjointement avec <option>-f</option> peut produire une erreur dans 
certaines situations. Quand un paquet, sélectionné pour une installation 
(particulièrement si c'est mentionné en ligne de commande), ne peut être 
récupéré, il est mis silencieusement de côté. Élément de configuration&nbsp;: 
<literal>APT::Get::Fix-Missing</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--no-download</option></term>
<listitem><para>
Pas de récupération. Le mieux est d'utiliser cette option avec 
<option>--ignore-missing</option> pour forcer APT à n'utiliser que les .deb qu'il a 
déjà récupérés.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Download</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-q</option></term><term><option>--quiet</option></term>
<listitem><para>
Mode silencieux&nbsp;; cette commande produit une sortie destinée à 
l'enregistrement dans un fichier-journal en omettant les indicateurs de 
progression. Un plus grand nombre de «&nbsp;q&nbsp;» (2 au plus) produit un 
plus grand silence. 
On peut aussi utiliser <option>-q=#</option> pour positionner le niveau de silence,
et annuler le fichier de configuration. Notez qu'un niveau de silence égal à 2
implique <option>-y</option> et vous ne devez jamais utiliser <option>-qq</option> sans 
l'accompagner d'un modificateur tel que <option>-d</option>, <option>--print-uris</option>
 ou <option>-s</option>&nbsp;: APT pourrait exécuter des actions inattendues&nbsp;!
Élément de configuration&nbsp;: <literal>quiet</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-s</option></term>
<term><option>--simulate</option></term>
<term><option>--just-print</option></term>
<term><option>--dry-run</option></term>
<term><option>--recon</option></term>
<term><option>--no-act</option></term>
<listitem><para>
Simulation&nbsp;; cette commande réalise une simulation des actions qui 
seraient exécutées mais ne modifie pas le système.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Simulate</literal>.
     </para>
<para>
La simulation affiche une série de lignes représentant chacune une opération 
de dpkg, Configure (Conf),Remove (Remv),Unpack (Inst). Les crochets encadrent
des paquets endommagés et des crochets n'encadrant rien indiquent que les
dommages n'ont aucune conséquence (rare).
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-y</option></term><term><option>--yes</option></term>
<term><option>--assume-yes</option></term>
<listitem><para>
Répond automatiquement oui aux questions&nbsp;; présume «&nbsp;oui&nbsp;» 
comme réponse à toutes les questions et s'exécute de manière non interactive. 
Dans le cas d'une situation indésirable, comme le changement d'un paquet 
gelé, l'installation d'un paquet non authentifié ou la suppression d'un
paquet essentiel, <literal>apt-get</literal> s'interrompt.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Assume-Yes</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-u</option></term><term><option>--show-upgraded</option></term>
<listitem><para>
Afficher les paquets mis à niveau&nbsp;; affiche une liste de tous les paquets à
mettre à niveau. Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Show-Upgraded</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-V</option></term><term><option>--verbose-versions</option></term>
<listitem><para>
Afficher les versions complètes des paquets installés ou mis à niveau.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Show-Versions</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-b</option></term><term><option>--compile</option></term>
<term><option>--build</option></term>
<listitem><para>
Cette commande compile un paquet source après l'avoir récupéré.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Compile</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--ignore-hold</option></term>
<listitem><para>
Cette commande ignore la marque «&nbsp;Hold&nbsp;» d'un paquet&nbsp;; par ce biais, 
<command>apt-get</command> ignore un «&nbsp;hold&nbsp;» placé sur un paquet. cela peut être utile 
avec <literal>dist-upgrade</literal> pour annuler un grand nombre de «&nbsp;hold&nbsp;»
indésirables. Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Ignore-Hold</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--no-upgrade</option></term>
<listitem><para>
Aucune mise à niveau&nbsp;; quand elle est utilisée avec <literal>install</literal>, 
cette commande empêche les paquets listés sur la ligne de commande d'être mis 
à niveau.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Upgrade</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--force-yes</option></term>
<listitem><para>
Forcer l'acceptation&nbsp;; cette option est dangereuse parce qu'elle laisse
APT continuer sans poser de questions quand il réalise quelque chose de
potentiellement dommageable. Cette option ne doit être utilisée que dans des
circonstances très spéciales. Utiliser <literal>force-yes</literal> peut détruire le système&nbsp;!
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::force-yes</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--print-uris</option></term>
<listitem><para>
Au lieu d'aller chercher les paquets à installer, leurs URI sont affichées.
Chaque URI a un chemin, un nom de fichier destination, une taille et une
clé md5 attendue. Notez que le nom de fichier à afficher ne correspond pas
toujours au nom de fichier sur le site distant&nbsp;! Cette option fonctionne 
aussi avec la commande <literal>source</literal> et avec la commande 
<literal>update</literal>. Avec la commande <literal>update</literal>,
la somme MD5 et la taille ne sont pas données et c'est à l'utilisateur de
décompresser les fichiers compressés.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Print-URIs</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--purge</option></term>
<listitem><para>
Utiliser purge à la place de remove pour supprimer tout ce qui peut être 
supprimé.
Un astérisque (*) sera affiché près des paquets qui vont être purgés.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Purge</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--reinstall</option></term>
<listitem><para>
Réinstaller les paquets déjà installés avec leur version la plus récente.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::ReInstall</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>
<varlistentry><term><option>--list-cleanup</option></term>
<listitem><para>
Cette option est activée par défaut&nbsp;; utilisez <literal>--no-list-cleanup</literal> 
pour la désactiver. Quand elle est activée, <command>apt-get</command> gère
automatiquement le contenu de <filename>&statedir;/lists</filename> afin d'assurer
que les fichiers obsolètes soient effacés. La seule raison de la désactiver
est une modification fréquente de votre liste de sources.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::List-Cleanup</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>-t</option></term>
<term><option>--target-release</option></term>
<term><option>--default-release</option></term>
<listitem><para>
Cette option contrôle l'entrée par défaut pour les questions de 
distribution&nbsp;; une étiquette (pin) par défaut dont la priorité vaut 990 
est créé en utilisant la chaîne spécifiée. Le fichier des préférences peut 
annuler cette décision. En clair, cette option permet de contrôler simplement 
dans quelle distribution seront récupérés les paquets. Par exemple&nbsp;: 
<option>-t '2.1*'</option> ou <option>-t unstable</option>. 
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Default-Release</literal>.
Voyez aussi la page de manuel d'&apt-preferences;.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--trivial-only</option></term>
<listitem><para>
Ne réalise que les opérations «&nbsp;triviales&nbsp;». Logiquement ceci peut être
considéré comme relatif à <option>--assume-yes</option>. Alors que 
<option>--assume-yes</option> répond oui à n'importe quelle question, 
<option>--trivial-only</option> répond non.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Trivial-Only</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--no-remove</option></term>
<listitem><para>
Quand des paquets doivent être supprimés, apt-get s'arrête immédiatement sans
poser de questions. Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Remove</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--only-source</option></term>
<listitem><para>
Cette option n'a de sens qu'avec les commandes <literal>source</literal> et
<literal>build-dep</literal>. Elle indique
que les noms de sources donnés ne doivent pas être repérés à travers le
tableau des binaires. Cela signifie que si cette option est choisie, la commande
<literal>source</literal> acceptera seulement des noms de paquets source 
comme argument&nbsp;; elle n'acceptera pas de les rechercher à partir des noms de 
paquets binaires correspondants.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Only-Source</literal>
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--diff-only</option></term><term><option>--tar-only</option></term>
<listitem><para>
Ne récupérer que le fichier diff ou tar d'une archive de source.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Diff-Only</literal> et 
<literal>APT::Get::Tar-Only</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><option>--arch-only</option></term>
<listitem><para>
Ne traiter que les dépendances de construction pour telle architecture.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>APT::Get::Arch-Only</literal>
     </para></listitem>
</varlistentry>

      <varlistentry><term><option>--allow-unauthenticated</option></term>
     <listitem><para>
Ignorer le fait que les paquets ne peuvent pas être authentifiés ; pas
d'interrogation de l'utilisateur. C'est très utile pour certains outils
     comme pbuilder
Élément de configuration&nbsp;:
<literal>APT::Get::AllowUnauthenticated</literal>.
</para></listitem>
     </varlistentry>

&apt-commonoptions;

</variablelist>
</refsect1>

<refsect1><title>Fichiers</title>
<variablelist>
<varlistentry><term><filename>/etc/apt/sources.list</filename></term>
<listitem><para>
Liste les emplacements où aller chercher les paquets.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Etc::SourceList</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>/etc/apt/apt.conf</filename></term>
<listitem><para>Fichier de configuration d'APT.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Etc::Main</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>/etc/apt/apt.conf.d/</filename></term>
<listitem><para>
Éléments du fichier de configuration d'APT.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Etc::Parts</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>/etc/apt/preferences</filename></term>
<listitem><para>
Fichier des préférences.
C'est dans ce fichier qu'on peut faire de l'étiquetage (pinning) c'est-à-dire,
choisir d'obtenir des paquets d'une source distincte ou d'une distribution
différente.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Etc::Preferences</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>&cachedir;/archives/</filename></term>
<listitem><para>
Zone de stockage pour les paquets récupérés.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Cache::Archives</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>&cachedir;/archives/partial/</filename></term>
<listitem><para>
Zone de stockage pour les paquets en transit.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::Cache::Archives</literal> (implicitement, partial). 
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>&statedir;/lists/</filename></term>
<listitem><para>
Zone de stockage des informations concernant chaque ressource spécifiée dans
&sources-list;.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::State::Lists</literal>.
     </para></listitem>
</varlistentry>

<varlistentry><term><filename>&statedir;/lists/partial/</filename></term>
<listitem><para>
Zone de stockage pour les informations d'état des paquets en transit.
Élément de configuration&nbsp;: <literal>Dir::State::Lists</literal> (implicit partial).
     </para></listitem>
</varlistentry>
</variablelist>
</refsect1>

<refsect1><title>Voir aussi</title>
<para>
&apt-cache;, &apt-cdrom;, &dpkg;, &dselect;, &sources-list;,
   &apt-conf;, &apt-config;,
   le guide «&nbsp;APT users guide&nbsp;» dans &docdir;, &apt-preferences;, 
le guide APT.
</para>
 </refsect1>

 <refsect1><title>Diagnostic</title>
   <para><command>apt-get</command> renvoie zéro après une opération normale, le décimal 100
en cas d'erreur.</para>
 </refsect1>

 &manbugs;
&deux-traducteurs;
</refentry>
